\section{Logique booléenne}

\subsection{Information et logique}

\begin{frame}[t]{Information et logique}
  L'information la plus élémentaire à propos d'une proposition est sa \emph{véracité}.\\
  Ces propositions peuvent prendre deux, \emph{et seulement deux}, valeurs :
  \begin{itemize}
  \item \texttt{VRAI} (ex: la lampe est éteinte, la lampe n'est pas allumée)
  \item \texttt{FAUX} (ex: la lampe est allumée, la lampe n'est pas éteinte)
  \end{itemize}
  \vfill
  On encode cette information sur un \emph{bit}, qui peut prendre deux valeurs :
  \begin{itemize}
  \item 0
  \item 1
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      En pratique, on compare la tension à un niveau de référence :
      \begin{itemize}
      \item Si $V < \frac{V_{dd}}{2}$ : 0
      \item Si $V > \frac{V_{dd}}{2}$ : 1
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      \includegraphics{numerique}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Opérateurs logiques}

\begin{frame}[t]{L'identité}
  \emph{Définition} : \emph{une information identique} à une autre information.\\~\\
  \emph{Exemples} :
  \begin{itemize}
  \item la lampe est allumée $\rightarrow$ la lampe est allumée
  \item l'interrupteur est fermé $\rightarrow$ l'interrupteur est fermé
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \centering
      Équation logique\\~\\
      $s = \prof{a}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.266\textwidth}
      \centering
      Table de vérité\\~\\
      \begin{tabular}{|c||c|}
        \hline
        $a$ & $s = \prof{a}$\\
        \hline
        0 & \prof{0}\\
        \hline
        \one & \prof{1}\\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.266\textwidth}
      \centering
      Symbole\\~\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \prof{\node [ieeestd buffer port] (buffer) {};}
        \node [above=0 of buffer.in] {$a$};
        \prof{\node [above=0 of buffer.out] {$a$};}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.266\textwidth}
      \centering
      Chronogramme\\~\\
      \profetudiant{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 1L1H \\
          $s$ & 1L1H \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}%
      }{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 1L1H \\
          $s$ & 2S \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Quatre représentations d'une fonction logique}
  Il existe \emph{quatre} façons \emph{équivalentes} de \emph{décrire} une fonction logique :
  \vfill
  \centering
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \node [draw, rounded corners, minimum size=2.5cm, align=center] (eq) {Équation\\logique};
    \node [draw, rounded corners, minimum size=2.5cm, align=center, right=1.5 of eq] (tab) {Table de\\vérité};
    \node [draw, align=center, rounded corners, minimum size=2.5cm, align=center, below=1.5 of eq] (sym) {Symbole\\Logigramme};
    \node [draw, rounded corners, minimum size=2.5cm, align=center] at (tab |- sym) (chr) {Chronogramme};
    \draw [latex-latex] (eq) -- (tab);
    \draw [latex-latex] (eq) -- (sym);
    \draw [latex-latex] (eq) -- (chr);
    \draw [latex-latex] (tab) -- (sym);
    \draw [latex-latex] (tab) -- (chr);
    \draw [latex-latex] (sym) -- (chr);
  \end{tikzpicture}
  \vfill
  L'usage de l'une ou l'autre dépendra du \emph{contexte}.
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Négation (NOT)}
  \emph{Définition} : \emph{le contraire} d'une information.\\~\\
  \emph{Exemples} :
  \begin{itemize}
  \item la lampe est éteinte $\rightarrow$ la lampe est allumée
  \item l'interrupteur est fermé $\rightarrow$ l'interrupteur est ouvert
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \centering
      Équation logique\\~\\
      $s = \prof{\bar{a}}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.266\textwidth}
      \centering
      Table de vérité\\~\\
      \begin{tabular}{|c||c|}
        \hline
        $a$ & $s = \prof{\bar{a}}$\\
        \hline
        0 & \prof{1}\\
        \hline
        \one & \prof{0}\\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.266\textwidth}
      \centering
      Symbole\\~\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \prof{\node [ieeestd not port] (not) {};}
        \node [above=0 of not.in] {$a$};
        \prof{\node [above=0 of not.out] {$\bar{a}$};}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.266\textwidth}
      \centering
      Chronogramme\\~\\
      \profetudiant{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 1L1H \\
          $s$ & 1H1L \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 1L1H \\
          $s$ & 2S \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\citise{
  \begin{frame}{Inverseur au niveau transistors}
    Voici ``l'intérieur'' d'un inverseur, composé de 2 transistors :
    \vfill
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
          \hline
          & nmos                                                          & pmos                                                         \\
          & \tikz{\node[nmos] (nmos) {}; \node [left=0 of nmos.G] {$g$};} & \tikz{\node[pmos] (pmos) {}; \node [left=0 of pmos.G] {$g$}} \\
          \hline &                                                               &                                                              \\
          $g=0$  & \tikz{\node [cuteopenswitchshape] {};}                        & \tikz{\node [cuteclosedswitchshape] {};}                     \\ &  & \\
          \hline &                                                               &                                                              \\
          $g=1$  & \tikz{\node [cuteclosedswitchshape] {};}                      & \tikz{\node [cuteopenswitchshape] {};}                       \\   &  & \\
          \hline
        \end{tabular}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[thick]
          \node [nmos] (nmos) {};
          \node [eground2, below=0 of nmos.S, anchor=north] {};
          \node [pmos, above=0 of nmos] (pmos) {};
          \node [vcc, above=0 of pmos.S, anchor=south] {};
          \draw (nmos.G) -- coordinate (a) (pmos.G);
          \draw (a) to [short, *-] ++(-0.5, 0) node [anchor=east] {$a$};
          \draw (pmos.D) to [short, *-] ++(0.5, 0) node [anchor=west] {$\bar{a}$};
        \end{tikzpicture}
      \end{column}
    \end{columns}
    \vfill
    Un transistor est constitué de matériaux \emph{semi-conducteurs}.
  \end{frame}
}
  
\begin{limite}
  Pour l'instant, on travaille avec \emph{une seule} information.
  \vfill
  Peut-on ``combiner'' deux informations\\pour déduire quelque chose \emph{de nouveau} ?
\end{limite}

\begin{frame}[t]{Conjonction (AND)}
  \emph{Définition} : \emph{les deux} informations sont vraies. \\~\\
  \emph{Exemples} :
  \begin{itemize}
  \item la lampe est éteinte \emph{ET} la fenêtre est fermée
  \item l'interrupteur A est ouvert \emph{ET} l'interrupteur B est ouvert
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \centering
      Équation logique                                          \\~\\
      $s = \prof{a \cdot b}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Table de vérité                                           \\~\\
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $s=\prof{a \cdot b}$                             \\
        \hline
        0    & 0    & \prof{0}                                  \\
        \hline
        0    & \one & \prof{0}                                  \\
        \hline
        \one & 0    & \prof{0}                                  \\
        \hline
        \one & \one & \prof{1}                                  \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Symbole                                                   \\~\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \prof{\node [ieeestd and port] (and) {};}
        \node [above=0 of and.in 1] {$a$};
        \node [above=0 of and.in 2] {$b$};
        \prof{\node [above=0 of and.out] {$a \cdot b$};}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Chronogramme                                              \\~\\
      \profetudiant{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 2L2H                                              \\
          $b$ & 1L1H1L1H                                          \\
          $s$ & 3L1H                                              \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 4S                                              \\
          $b$ & 4S                                          \\
          $s$ & 4S                                              \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Disjonction (OU)}
  \emph{Définition} : \emph{au moins une des deux} informations est vraie. \\~\\
  \emph{Exemples} :
  \begin{itemize}
  \item la lampe est allumée \emph{OU} la fenêtre est ouverte
  \item l'interrupteur A est ouvert \emph{OU} l'interrupteur B est ouvert
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \centering
      Équation logique                                              \\~\\
      $s = \prof{a + b}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Table de vérité                                               \\~\\
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $s=\prof{a \cdot b}$                          \\
        \hline
        0    & 0    & \prof{0}                                      \\
        \hline
        0    & \one & \prof{1}                                      \\
        \hline
        \one & 0    & \prof{1}                                      \\
        \hline
        \one & \one & \prof{1}                                      \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Symbole                                                       \\~\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \prof{\node [ieeestd or port] (and) {};}
        \node [above=0 of and.in 1] {$a$};
        \node [above=0 of and.in 2] {$b$};
        \prof{\node [above=0 of and.out] {$a \cdot b$};}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Chronogramme                                                  \\~\\
      \profetudiant{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 2L2H                                                  \\
          $b$ & 1L1H1L1H                                              \\
          $s$ & 1L3H                                                  \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 4S                                                  \\
          $b$ & 4S                                              \\
          $s$ & 4S                                                    \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Portes logiques à 3 entrées et plus}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      Équation logique      
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      Table de vérité
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      Symbole
    \end{column}
  \end{columns}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      $s = a \cdot b \cdot c$
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \scriptsize
      \begin{tabular}{|c|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $c$  & $s=a \cdot b \cdot c$ \\
        \hline
        0    & 0    & 0    & 0                     \\
        \hline
        0    & 0    & \one & 0                     \\
        \hline
        0    & \one & 0    & 0                     \\
        \hline
        0    & \one & \one & 0                     \\
        \hline
        \one & 0    & 0    & 0                     \\
        \hline
        \one & 0    & \one & 0                     \\
        \hline
        \one & \one & 0    & 0                     \\
        \hline
        \one & \one & \one & \one                  \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [ieeestd and port, number inputs=3] (and) {};
        \node [above=0 of and.in 1, anchor=340] {$a$};
        \node [above=0 of and.in 2, anchor=340] {$b$};
        \node [above=0 of and.in 3, anchor=340] {$c$};
        \node [above=0 of and.out, anchor=210] {$a \cdot b \cdot c$};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      $s = a+b+c$
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \scriptsize
      \begin{tabular}{|c|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $c$  & $s=a+b+c$ \\
        \hline
        0    & 0    & 0    & 0         \\
        \hline
        0    & 0    & \one & \one      \\
        \hline
        0    & \one & 0    & \one      \\
        \hline
        0    & \one & \one & \one      \\
        \hline
        \one & 0    & 0    & \one      \\
        \hline
        \one & 0    & \one & \one      \\
        \hline
        \one & \one & 0    & \one      \\
        \hline
        \one & \one & \one & \one      \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [ieeestd or port, number inputs=3] (or) {};
        \node [above=0 of or.in 1, anchor=340] {$a$};
        \node [above=0 of or.in 2, anchor=340] {$b$};
        \node [above=0 of or.in 3, anchor=340] {$c$};
        \node [above=0 of or.out, anchor=210] {$a+b+c$};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{exercice}{Portes logiques à 3 entrées et plus}
  \emph{Exercice :} avec seulement des portes à 2 entrées, réaliser une porte ET et une porte OU à 3 entrées.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[thick]
          \node [ieeestd and port, number inputs=3] (and) {};
          \node [above=0 of and.in 1, anchor=340] {$a$};
          \node [above=0 of and.in 2, anchor=340] {$b$};
          \node [above=0 of and.in 3, anchor=340] {$c$};
          \node [above=0 of and.out, anchor=210] {$a \cdot b \cdot c$};
          \prof{
            \node [ieeestd and port, below=2 of and.in 3] (and1) {};
            \node [ieeestd and port, anchor=in 1] at (and1.out) (and2) {};
            \node [above=0 of and1.in 1, anchor=340] {$a$};
            \node [above=0 of and1.in 2, anchor=340] {$b$};
            \node [above=0 of and2.in 2, anchor=340] {$c$};
            \node [above=0 of and2.out, anchor=210] {$a \cdot b \cdot c$};
          }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{column}
    {\vrule width 1pt}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[thick]
          \node [ieeestd or port, number inputs=3] (or) {};
          \node [above=0 of or.in 1, anchor=340] {$a$};
          \node [above=0 of or.in 2, anchor=340] {$b$};
          \node [above=0 of or.in 3, anchor=340] {$c$};
          \node [above=0 of or.out, anchor=210] {$a+b+c$};
          \prof{
            \node [ieeestd or port, below=2 of or.in 3] (or1) {};
            \node [ieeestd or port, anchor=in 1] at (or1.out) (or2) {};
            \node [above=0 of or1.in 1, anchor=340] {$a$};
            \node [above=0 of or1.in 2, anchor=340] {$b$};
            \node [above=0 of or2.in 2, anchor=340] {$c$};
            \node [above=0 of or2.out, anchor=210] {$a + b + c$};
          }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{exercice}

\begin{filrouge}{Cahier des charges}
  \emph{Objectif} : concevoir un boîtier de vote pour une association, utilisé lors de l'assemblée générale pour un vote à la majorité.
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \emph{Cahier des charges} :\\
      Les membres du bureau votent :
      \begin{itemize}
      \item la présidente $p$,
      \item le secrétaire $s$,
      \item le trésorier $t$.
      \end{itemize}
      La sortie $m$ commande une LED, qui s'allume si la majorité est atteinte.
    \end{column}
    \begin{column}{0.51\textwidth}
      \emph{Diagramme :}
      \hfill
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum size=2cm] (boitier){};
        \prof{
          \node [above=0 of boitier] {\texttt{boitier\_vote}};
          \node [anchor=west] at ($(boitier.north west)!0.5!(boitier.west)$) (p) {$p$};
          \node [anchor=west] at (boitier.west) (s) {$s$};
          \node [anchor=west] at ($(boitier.south west)!0.5!(boitier.west)$) (t) {$t$};
          \node [anchor=east] at (boitier.east) (m) {$m$};
          \node [left=0.5 of p.south west] (pres) {présidente};
          \node [left=0.5 of s.south west] (secr) {secrétaire};
          \node [left=0.5 of t.south west] (tres) {trésorier};
          \node [right=0.5 of m.south east] (led) {LED};
          \draw [-latex] (pres.east) -- (p.south west);
          \draw [-latex] (secr.east) -- (s.south west);
          \draw [-latex] (tres.east) -- (t.south west);
          \draw [-latex] (m.south east) -- (led);
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  Dessiner le logigramme générant la sortie $m$ à partir des entrées $p$, $s$ et $t$.\\
  On considérera :
  \begin{itemize}
  \item Vote POUR : 1 (donc vote CONTRE : 0),
  \item Majorité atteinte : 1 (donc majorité non atteinte : 0).
  \end{itemize}
  \vfill
\end{filrouge}

\begin{methode}{Conception numérique}
  \begin{tikzpicture}[thick, minimum height=1cm, minimum width=3.5cm, rounded corners]
    \node [draw, fill=white, drop shadow] (cdc) {Cahier des charges};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=1 of cdc]  (lo) {Logigramme};

    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (cdc) -- (lo);

    \node [right=0.5 of cdc] {Décrire en français de ce que fait le système.};
    \node [right=0.5 of lo, align=left] {Placer les portes logiques et les connecter.};
  \end{tikzpicture}
\end{methode}

\begin{limite}
  Il est difficile de déduire \emph{directement} le logigramme du cahier des charges.
\end{limite}

\begin{filrouge}{Du cahier des charges à la table de vérité}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.71\textwidth}
      La majorité est atteinte et la LED s'allume ($m=1$) si :\\~\\
      \prof{
        \small
        la présidente vote POUR ($p=1$) \emph{ET}\\
        le secrétaire vote POUR ($s=1$) \emph{ET}\\
        le trésorier vote CONTRE ($t=0$)\\
        \emph{OU}\\
        la présidente vote POUR ($p=1$) \emph{ET}\\
        le secrétaire vote CONTRE($s=0$) \emph{ET}\\
        le trésorier vote POUR ($t=1$)\\
        \emph{OU}\\
        la présidente vote CONTRE ($p=0$) \emph{ET}\\
        le secrétaire vote POUR ($s=1$) \emph{ET}\\
        le trésorier vote POUR ($t=1$)\\
        \emph{OU}\\
        la présidente vote POUR ($p=1$) \emph{ET}\\
        le secrétaire vote POUR ($s=1$) \emph{ET}\\
        le trésorier vote POUR ($t=1$)\\
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.25\textwidth}
      \centering
      Table de vérité\vspace{0.1cm}
      \begin{tabular}{|c|c|c||c|}
        \hline
        $p$  & $s$  & $t$  & $m$  \\
        \hline
        0    & 0    & 0    & \prof{0}    \\
        \hline
        0    & 0    & \one & \prof{0}    \\
        \hline
        0    & \one & 0    & \prof{0}    \\
        \hline
        0    & \one & \one & \prof{1} \\
        \hline
        \one & 0    & 0    & \prof{0}    \\
        \hline
        \one & 0    & \one & \prof{1} \\
        \hline
        \one & \one & 0    & \prof{1} \\
        \hline
        \one & \one & \one & \prof{1} \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{filrouge}

\begin{filrouge}{De la table de vérité à l'équation logique}
  Table de vérité : \\~\\
  
  \begin{tabular}{|c|c|c||c|}
    \hline
    $p$  & $s$  & $t$  & $m$ \\
    \hline
    0    & 0    & 0    & \prof{0}   \\
    \hline
    0    & 0    & \one & \prof{0}   \\
    \hline
    0    & \one & 0    & \prof{0}   \\
    \hline
    0    & \one & \one & \prof{1}   \\
    \hline
    \one & 0    & 0    & \prof{0}   \\
    \hline
    \one & 0    & \one & \prof{1}   \\
    \hline
    \one & \one & 0    & \prof{1}   \\
    \hline
    \one & \one & \one & \prof{1}   \\
    \hline
  \end{tabular}%  
  \begin{tabular}{l}
    ~\vspace*{\arrayrulewidth}                                              \\
    ~\vspace*{\arrayrulewidth}                                              \\
    ~\vspace*{\arrayrulewidth}                                              \\
    ~\vspace*{\arrayrulewidth}                                              \\
    \prof{\faArrowRight~$\bar{p} \cdot s \cdot t$}\vspace*{\arrayrulewidth} \\
    ~\vspace*{\arrayrulewidth}                                              \\
    \prof{\faArrowRight~$p \cdot \bar{s} \cdot t$}\vspace*{\arrayrulewidth} \\
    \prof{\faArrowRight~$p \cdot s \cdot \bar{t}$}\vspace*{\arrayrulewidth} \\
    \prof{\faArrowRight~$p \cdot s \cdot t$}\vspace*{\arrayrulewidth}       \\
  \end{tabular}
  \vfill
  Équation logique finale :                                                 \\
  $m = \prof{\bar{p} \cdot s \cdot t + p \cdot \bar{s} \cdot t + p \cdot s \cdot \bar{t} + p \cdot s \cdot t}$
\end{filrouge}

\begin{filrouge}{De l'équation logique au logigramme}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      $m = \prof{\bar{p} \cdot s \cdot t + p \cdot \bar{s} \cdot t + p \cdot s \cdot \bar{t} + p \cdot s \cdot t}$
      \vspace{0.5cm}
      \prof{
        \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.75, transform shape]
          \node [ieeestd or port, number inputs=4] (or) {};
          \node [ieeestd and port, number inputs=3, above left=1 and 1 of or] (and1) {};
          \node [ieeestd and port, number inputs=3, above left=-0.4 and 1 of or] (and2) {};
          \node [ieeestd and port, number inputs=3, below left=-0.4 and 1 of or] (and3) {};
          \node [ieeestd and port, number inputs=3, below left=1 and 1 of or] (and4) {};
          \node [right=0 of or.out] {$m$};
          \node [above=0 of and1.out, anchor=230] {$\bar{p} \cdot s \cdot t$};
          \node [above=0 of and2.out, anchor=230] {$p \cdot \bar{s} \cdot t$};
          \node [below=0 of and3.out, anchor=120] {$p \cdot s \cdot \bar{t}$};
          \node [below=0 of and4.out, anchor=120] {$p \cdot s \cdot t$};
          \draw (and1.out) -| (or.in 1);
          \draw (and2.out) |- (or.in 2);
          \draw (and3.out) |- (or.in 3);
          \draw (and4.out) -| (or.in 4);
          \node [above left=2 and 3.25 of and1.in 1, anchor=north] (p) {$p$};
          \node [above left=2 and 2 of and1.in 1, anchor=north] (s) {$s$};
          \node [above left=2 and 0.75 of and1.in 1, anchor=north] (t) {$t$};
          \node [ieeestd not port, below right=0.5 and 0.75 of p, scale=0.75, rotate=-90] (notp) {};
          \node [ieeestd not port, below right=0.5 and 0.75 of s, scale=0.75, rotate=-90] (nots) {};
          \node [ieeestd not port, below right=0.5 and 0.75 of t, scale=0.75, rotate=-90] (nott) {};
          \draw (p.south) |- node [midway,circ] (p1) {} (notp.in);
          \draw (s.south) |- node [midway,circ] (s1) {} (nots.in);
          \draw (t.south) |- node [midway,circ] (t1) {} (nott.in);
          
          \draw (t1)       |- node [midway,circ] (t2) {} (and1.in 1);
          \draw (s1)       |- node [midway,circ] (s2) {} (and1.in 2);
          \draw (notp.out) |- (and1.in 3);
          
          \draw (t2)       |- node [midway,circ] (t3) {} (and2.in 1);
          \draw (nots.out) |- (and2.in 2);
          \draw (p1)       |- node [midway,circ] (p2) {} (and2.in 3);
          
          \draw (nott.out) |- (and3.in 1);
          \draw (s2)       |- node [midway,circ] (s3) {} (and3.in 2);
          \draw (p2)       |- node [midway,circ] (p3) {} (and3.in 3);
          
          \draw (t3) |- (and4.in 1);
          \draw (s3) |- (and4.in 2);
          \draw (p3) |- (and4.in 3);
        \end{tikzpicture}
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.39\textwidth}
      Coût en ressources logiques\footnotemark{} :
      \TODO image 74XX
      \prof{
        \begin{itemize}
        \item $3 \times$ \texttt{NOT}
          \begin{itemize}
          \item $1 \times$\texttt{7404} : $0,88$\euro
          \end{itemize}
        \item $4 \times$ \texttt{AND3}
          \begin{itemize}
          \item $2 \times$\texttt{7415} : $2\times0,97$\euro
          \end{itemize}
        \item $1 \times$ \texttt{OR4}
          \begin{itemize}
          \item $1 \times$\texttt{744072} : $XXX$\euro
          \end{itemize}
        \end{itemize}
      }
      \vspace{0.5cm}
    \end{column}
  \end{columns}
\footnotetext{\tiny\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Liste\_des\_circuits\_int\%C3\%A9gr\%C3\%A9s\_de\_la\_s\%C3\%A9rie\_7400}}
\end{filrouge}

\begin{methode}{Conception numérique}
  \begin{tikzpicture}[thick, minimum height=1cm, minimum width=3.5cm, rounded corners]
    \node [draw, fill=white, drop shadow] (cdc) {Cahier des charges};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=1 of cdc] (tv)  {Table de vérité};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=1 of tv]  (el)  {Équation logique};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=1 of el]  (lo) {Logigramme};

    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (cdc) -- (tv);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (tv) --  (el);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (el) --  (lo);

    \node [right=0.5 of cdc] {Décrire en français de ce que fait le système.};
    \node [right=0.5 of tv, align=left] {Donner la valeur de la (ou des) sortie(s)\\pour toutes les valeurs possibles des entrées.};
    \node [right=0.5 of el, align=left] {Écrire l'équation comme une somme de produits,\\c'est à dire un long OU de plusieurs ET.};
    \node [right=0.5 of lo, align=left] {Placer les portes logiques et les connecter.};
  \end{tikzpicture}
\end{methode}

\begin{limite}
  Peut-on faire la \emph{même chose} pour un \emph{coût moindre} ?
\end{limite}

\subsection{Règles de l'algèbre de Boole}

\begin{frame}{Propriétés}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \emph{AND}\\~\\
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s = a \cdot b$\\
        \hline
        0 & 0 & 0\\
        \hline
        0 & \one & 0\\
        \hline
        \one & 0 & 0\\
        \hline
        \one & \one & \one\\
        \hline
      \end{tabular}%
      \prof{
        \begin{tabular}{c}
          \\
          \\
          \faArrowLeft\\
          \faArrowLeft\\
          \\
        \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \emph{OR}\\~\\
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s = a + b$\\
        \hline
        0 & 0 & 0\\
        \hline
        0 & \one & \one\\
        \hline
        \one & 0 & \one\\
        \hline
        \one & \one & \one\\
        \hline
      \end{tabular}%
      \prof{
        \begin{tabular}{c}
          \\
          \\
          \faArrowLeft\\
          \faArrowLeft\\
          \\
        \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \centering
      \emph{Commutativité}
      \begin{itemize}
      \item $a \cdot b = b \cdot a$
      \item $a+b = b+a$
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s = a \cdot b$\\
        \hline
        0 & 0 & 0\\
        \hline
        0 & \one & 0\\
        \hline
        \one & 0 & 0\\
        \hline
        \one & \one & \one\\
        \hline
      \end{tabular}%
      \prof{
      \begin{tabular}{c}
        \\
        \faArrowLeft\\
        \\
        \\
        \faArrowLeft\\
      \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s = a + b$\\
        \hline
        0 & 0 & 0\\
        \hline
        0 & \one & \one\\
        \hline
        \one & 0 & \one\\
        \hline
        \one & \one & \one\\
        \hline
      \end{tabular}%
      \prof{
      \begin{tabular}{c}
        \\
        \faArrowLeft\\
        \\
        \\
        \faArrowLeft\\
      \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \centering
      \emph{Idempotence}
      \begin{itemize}
      \item $a \cdot a = a$
      \item $a+a = a$
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Propriétés -- suite}
  \emph{Associativité}
  \begin{itemize}
  \item $a \cdot b \cdot c = (a \cdot b) \cdot c$
  \item $a + b + c = (a + b) + c$
  \end{itemize}
  \vfill
  \emph{Distributivité}
  \begin{itemize}
  \item $(a \cdot b) + c = (a + c) \cdot (b + c)$
  \item $(a + b) \cdot c = (a \cdot c) + (b \cdot c)$
  \end{itemize}
  \vfill
  \emph{Double-complémentation}
  \begin{itemize}
  \item $\bar{\bar{a}} = a$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{filrouge}{Équation avec des fonctions à 2 entrées}
  \begin{align*}
    m & = \bar{p} \cdot s \cdot t + p \cdot \bar{s} \cdot t + p \cdot s \cdot \bar{t} + p \cdot s \cdot t\\
      & = \prof{(\bar{p} \cdot s) \cdot t + (p \cdot \bar{s}) \cdot t + (p \cdot s) \cdot \bar{t} + (p \cdot s) \cdot t}\\
      & = \prof{\big((\bar{p} \cdot s) \cdot t + (p \cdot \bar{s}) \cdot t \big) + \big((p \cdot s) \cdot \bar{t} + (p \cdot s) \cdot t\big)}\\
  \end{align*}
\end{filrouge}

\begin{filrouge}{Logigramme avec des fonctions à 2 entrées}
  \centering
  $m = \prof{\big((\bar{p} \cdot s) \cdot t + (p \cdot \bar{s}) \cdot t \big) + \big((p \cdot s) \cdot \bar{t} + (p \cdot s) \cdot t\big)}$
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.77\textwidth}
      \prof{
        \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.75, transform shape]
          \node [ieeestd or port] (or) {};
          \node [ieeestd or port, above left=0.35 and 0 of or] (or1) {};
          \node [ieeestd or port, below left=0.35 and 0 of or] (or2) {};
          \draw (or1.out) -- (or.in 1);
          \draw (or2.out) -- (or.in 2);
          \node [ieeestd and port, above left=-0.4 and 0 of or1] (and5) {};
          \node [ieeestd and port, below left=-0.4 and 0 of or1] (and6) {};
          \node [ieeestd and port, above left=-0.4 and 0 of or2] (and7) {};
          \node [ieeestd and port, below left=-0.4 and 0 of or2] (and8) {};
          \draw (and5.out) -- (or1.in 1);
          \draw (and6.out) -- (or1.in 2);
          \draw (and7.out) -- (or2.in 1);
          \draw (and8.out) -- (or2.in 2);
          \node [ieeestd and port, below left=-0.4 and 0 of and5.in 2] (and1) {};
          \node [ieeestd and port, below left=-0.4 and 0 of and6.in 2] (and2) {};
          \node [ieeestd and port, below left=-0.4 and 0 of and7.in 2] (and3) {};
          % \node [ieeestd and port, below left=-0.4 and 0 of and8.in 2] (and4) {};
          \draw (and1.out) -- (and5.in 2);
          \draw (and2.out) -- (and6.in 2);
          \draw (and3.out) -- (and7.in 2);
          % \draw (and4.out) -- (and8.in 2);
          \node [right=0 of or.out] {$m$};
          \node [above left=2 and 3.25 of and1.in 1, anchor=north] (p) {$p$};
          \node [above left=2 and 2 of and1.in 1, anchor=north] (s) {$s$};
          \node [above left=2 and 0.75 of and1.in 1, anchor=north] (t) {$t$};
          \node [ieeestd not port, below right=0.5 and 0.75 of p, scale=0.75, rotate=-90] (notp) {};
          \node [ieeestd not port, below right=0.5 and 0.75 of s, scale=0.75, rotate=-90] (nots) {};
          \node [ieeestd not port, below right=0.5 and 0.75 of t, scale=0.75, rotate=-90] (nott) {};
          \draw (p.south) |- node [midway,circ] (p1) {} (notp.in);
          \draw (s.south) |- node [midway,circ] (s1) {} (nots.in);
          \draw (t.south) |- node [midway,circ] (t1) {} (nott.in);
          
          \draw (notp.out) |- (and1.in 2);
          \draw (s1)       |- node [midway, circ] (s2) {} (and1.in 1);
          \draw (nott.in) node [circ] () {} -| (and5.in 1);
          
          \draw (p1)       |- node [midway,circ] (p2) {} (and2.in 2);
          \draw (nots.out) |- (and2.in 1);
          \draw (t1)       |- node [midway,circ] (t2) {} (and6.in 1);
          
          \draw (p2)       |- (and3.in 2);
          \draw (s2)       |- (and3.in 1);
          \draw (nott.out) |- (and7.in 1);
          
          % \draw (p3) |- (and4.in 2);
          % \draw (s3) |- (and4.in 1);
          \draw (t2)  |- (and8.in 2);
          \draw (and3.out) node [circ] {} |- (and8.in 1);
        \end{tikzpicture}
      }      
    \end{column}
    \begin{column}{0.22\textwidth}
      Coût :
      \prof{
        \begin{itemize}
        \item $3 \times$ \texttt{NOT}\\
          $1\times$\texttt{7404}\\
          $0,88$\euro
        \item $7 \times$ \texttt{AND2}\\
          $2\times$\texttt{7408}\\
          $2\times0,85$\euro
        \item $3 \times$ \texttt{OR2}\\
          $1\times$\texttt{7432}\\
          $0,80$\euro
        \end{itemize}
      }
    \end{column}
  \end{columns}     
\end{filrouge}

\begin{limite}
  Est-il possible de réduire encore le nombre de portes logiques nécessaires ?
  \vfill
  En particulier, peut-on \emph{simplifier} le circuit ?
\end{limite}

\begin{frame}{Propriétés -- suite}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \emph{AND}\\~\\
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s=a\cdot b$\\
        \hline
        0 & 0 & 0\\
        \hline
        0 & \one & 0\\
        \hline
        \one & 0 & 0\\
        \hline
        \one & \one & \one\\
        \hline
      \end{tabular}%
      \prof{
        \begin{tabular}{c}
          \\
          \\
          \faArrowLeft\\
          \\
          \faArrowLeft\\
        \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \emph{OR}\\~\\
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s=a+b$\\
        \hline
        0 & 0 & 0\\
        \hline
        0 & \one & \one\\
        \hline
        \one & 0 & \one\\
        \hline
        \one & \one & \one\\
        \hline
      \end{tabular}%
      \prof{
        \begin{tabular}{c}
          \\
          \faArrowLeft\\
          \\
          \faArrowLeft\\
          \\
        \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \centering
      \emph{Éléments neutres}
      \begin{itemize}
      \item $a \cdot 1 = a$
      \item $a + 0 = a$
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s=a\cdot b$\\
        \hline
        0 & 0 & 0\\
        \hline
        0 & \one & 0\\
        \hline
        \one & 0 & 0\\
        \hline
        \one & \one & \one\\
        \hline
      \end{tabular}%
      \prof{
        \begin{tabular}{c}
          \\
          \faArrowLeft\\
          \\
          \faArrowLeft\\
          \\
        \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s=a+b$\\
        \hline
        0 & 0 & 0\\
        \hline
        0 & \one & \one\\
        \hline
        \one & 0 & \one\\
        \hline
        \one & \one & \one\\
        \hline
      \end{tabular}%
      \prof{
        \begin{tabular}{c}
          \\
          \\
          \faArrowLeft\\
          \\
          \faArrowLeft\\
        \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \centering
      \emph{Éléments absorbants}
      \begin{itemize}
      \item $a \cdot 0 = 0$
      \item $a + 1 = 1$
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s=a \cdot b$\\
        \hline
        0 & 0 & 0\\
        \hline
        0 & \one & 0\\
        \hline
        \one & 0 & 0\\
        \hline
        \one & \one & \one\\
        \hline
      \end{tabular}%
      \prof{
        \begin{tabular}{c}
          \\
          \\
          \faArrowLeft\\
          \faArrowLeft\\
          \\
        \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s=a+b$\\
        \hline
        0 & 0 & 0\\
        \hline
        0 & \one & \one\\
        \hline
        \one & 0 & \one\\
        \hline
        \one & \one & \one\\
        \hline
      \end{tabular}%
      \prof{
        \begin{tabular}{c}
          \\
          \\
          \faArrowLeft\\
          \faArrowLeft\\
          \\
        \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \centering
      \emph{Complémentation}
      \begin{itemize}
      \item $a \cdot \bar{a} = 0$
      \item $a + \bar{a} = 1$
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Propriétés -- suite}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \emph{Absorption d'un terme}
      \begin{itemize}
      \item $a + \bar{a} \cdot b = a + b$
        \begin{itemize}
        \item [$=$] $(a + \bar{a}) \cdot (a + b)$
        \item [$=$] $1 \cdot (a + b)$
        \end{itemize}
      \item $a \cdot (\bar{a} + b) = a \cdot b$
        \begin{itemize}
        \item [$=$] $a \cdot \bar{a} + a \cdot b$
        \item [$=$] $0 + a \cdot b$
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.66\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|c||c|c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $\bar{a} \cdot b$ & $a + \bar{a} \cdot b$ & $(\bar{a}+b)$ & $a \cdot (\bar{a} + b)$ \\
        \hline
        0    & 0    & 0                 & 0                     & \one          & 0                       \\
        \hline
        0    & \one & \one              & \one                  & \one          & 0                       \\
        \hline
        \one & 0    & 0                 & \one                  & 0             & 0                       \\
        \hline
        \one & \one & 0                 & \one                  & \one          & \one                    \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \emph{Absorption d'un terme}
      \begin{itemize}
      \item $a + a \cdot b = a$
        \begin{itemize}
        \item [$=$] $a \cdot 1 + a \cdot b$
        \item [$=$] $a \cdot (1 + b)$
        \end{itemize}
      \item $a \cdot (a + b) = a$
        \begin{itemize}
        \item [$=$] $(a + 0) \cdot (a + b)$
        \item [$=$] $a + 0 \cdot b$
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.66\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|c||c|c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $a \cdot b$       & $a + a \cdot b$       & $(a+b)$       & $a \cdot (a + b)$       \\
        \hline
        0    & 0    & 0                 & 0                     & 0             & 0                       \\
        \hline
        0    & \one & 0                 & 0                     & \one          & 0                       \\
        \hline
        \one & 0    & 0                 & \one                  & \one          & \one                    \\
        \hline
        \one & \one & \one              & \one                  & \one          & \one                    \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{filrouge}{Simplification de l'équation logique}
  \setlength{\tabcolsep}{2pt}
  \begin{tabular}{rll}
    $m$ & $= \bar{p} \cdot s \cdot t + p \cdot \bar{s} \cdot t + p \cdot s \cdot \bar{t} + p \cdot s \cdot t$ &                                                   \\
    \prof{
        & $= t \cdot (\bar{p} \cdot s + p \cdot \bar{s} + p \cdot s) + p \cdot s \cdot \bar{t}$              & \faArrowRight~factorisation par $t$               \\
        & $= t \cdot \big(\bar{p} \cdot s + p \cdot (s + \bar{s})\big) + p \cdot s \cdot \bar{t}$            & \faArrowRight~facto. par $p$ dans parenthèse   \\
        & $= t \cdot (\bar{p} \cdot s + p) + p \cdot s \cdot \bar{t}$                                        & \faArrowRight~complémentation sur $s$             \\
        & $= t \cdot (s + p) + p \cdot s \cdot \bar{t}$                                                      & \faArrowRight~absorption du terme $\bar{p}$       \\
        & $= t \cdot s + t \cdot p + p \cdot s \cdot \bar{t}$                                                & \faArrowRight~distributivité de $t$ sur $(s + p)$ \\
        & $= t \cdot s + p \cdot (t + s \cdot \bar{t})$                                                      & \faArrowRight~factorisation par $p$               \\
        & $= t \cdot s + p \cdot (t + s)$                                                                    & \faArrowRight~absorption du terme $\bar{t}$       \\
        & $= t \cdot s + p \cdot t + p \cdot s$                                                              & \faArrowRight~distributivité de $p$ sur $(t + s)$ \\
    }
  \end{tabular}
\end{filrouge}

\begin{filrouge}{Logigramme simplifié}
  $m = \prof{t \cdot s + p \cdot t + p \cdot s}$
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      \prof{
        \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.75, transform shape]
          \node [ieeestd or port] (or2) {};
          \node [ieeestd or port, above left=0 and 0 of or2.in 1] (or1) {};
          \node [ieeestd and port, above left=0 and 0 of or1.in 1] (and1) {};
          \node [ieeestd and port, below left=0 and 0 of or1.in 2] (and2) {};
          \node [ieeestd and port, below=0.5 of and2] (and3) {};
          
          \draw (and1.out) -- (or1.in 1);
          \draw (and2.out) -- (or1.in 2);
          \draw (or1.out)  -- (or2.in 1);
          \draw (and3.out) -| (or2.in 2);
          
          \node [above left=1 and 0 of and1.in 1, anchor=north] (s) {$s$};
          \node [above left=1 and 0.5 of and1.in 1, anchor=north] (t) {$t$};
          \node [above left=1 and 1 of and1.in 1, anchor=north] (p) {$p$};
          \node [right=0 of or2.out] (m) {$m$};
          
          
          \draw (s.south) |- node [midway,circ] (s1) {} (and1.in 1);
          \draw (t.south) |- node [midway,circ] (t1) {} (and1.in 2);
          \draw (t1) |- (and2.in 1);
          \draw (p.south) |- node [midway,circ] (p1) {} (and2.in 2);
          \draw (s1) -- (and3.in 1);
          \draw (p1) |- (and3.in 2);
        \end{tikzpicture}
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      Coût en ressources logiques :
      \prof{
        \begin{itemize}
        \item $3 \times$ \texttt{AND2}
          \begin{itemize}
          \item $1\times$\texttt{7408} : $0,85$\euro
          \end{itemize}
        \item $2 \times$ \texttt{OR2}
          \begin{itemize}
          \item $1\times$\texttt{7432} : $0,80$\euro
          \end{itemize}
        \end{itemize}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{filrouge}

\begin{methode}{Conception numérique}
  \begin{tikzpicture}[thick, minimum height=1cm, minimum width=3.5cm, rounded corners]
    \node [draw, fill=white, drop shadow] (cdc) {Cahier des charges};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=1 of cdc] (tv)  {Table de vérité};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=1 of tv]  (el)  {Équation logique};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=1 of el]  (lo) {Logigramme};

    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (cdc) -- (tv);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (tv) --  (el);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (el) --  (lo);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (el.south east) to [out=-45, in=45, looseness=6] node [midway, right=0.25, align=left] {Simplification grâce aux\\règles de l'algèbre de Boole} (el.north east);
  \end{tikzpicture}
\end{methode}

\begin{exercice}{Simplification de logigramme}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.44\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node (a) {$a$};
        \node [right=0.9 of a.south, anchor=south] (b) {$b$};
        \node [right=0.9 of b.south, anchor=south] (c) {$c$};
        \node [right=0.9 of c.south, anchor=south] (d) {$d$};
        \foreach \x in {a,b,c,d} {
          \draw (\x.south) -- ++ (0, -6) node (bottom) {};
          \node [ieeestd not port, scale=0.5, rotate=-90, below right=0.5 and 0.45 of \x.south, anchor=in] (not\x) {};
          \draw (not\x.in) -- (not\x.in -| \x.south) node [circ] {};
          \draw (not\x.out) -- (not\x.out |- bottom);
        }
        \node [ieeestd and port, scale=0.65, below right=0.5 and 0 of notd.out, anchor=in 1] (and1) {};
        \draw (and1.in 1) -- (and1.in 1 -| nota.out) node [circ] {};
        \draw (and1.in 2) -- (and1.in 2 -| d) node [circ] {};
        \node [ieeestd and port, scale=0.65, below=0.25 of and1, number inputs=3] (and2) {};
        \draw (and2.in 1) -- (and2.in 1 -| a) node [circ] {};
        \draw (and2.in 2) -- (and2.in 2 -| notc.out) node [circ] {};
        \draw (and2.in 3) -- (and2.in 3 -| d) node [circ] {};
        \node [ieeestd and port, scale=0.65, below=0.25 of and2, number inputs=3] (and3) {};
        \draw (and3.in 1) -- (and3.in 1 -| a) node [circ] {};
        \draw (and3.in 2) -- (and3.in 2 -| notb.out) node [circ] {};
        \draw (and3.in 3) -- (and3.in 3 -| c) node [circ] {};
        \node [ieeestd and port, scale=0.65, below=0.25 of and3, number inputs=4] (and4) {};
        \draw (and4.in 1) -- (and4.in 1 -| a) node [circ] {};
        \draw (and4.in 2) -- (and4.in 2 -| b) node [circ] {};
        \draw (and4.in 3) -- (and4.in 3 -| c) node [circ] {};
        \draw (and4.in 4) -- (and4.in 4 -| d) node [circ] {};
        
        \node [ieeestd or port, scale=0.65, rotate=-90, right=0 of and4.out, anchor=in 4, number inputs=4] (or) {};
        \foreach \x in {1,2,3,4} {
          \draw (and\x.out) -| (or.in \x);
        }
        \node [anchor=north] at (or.out) {$y$};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      \vspace{-0.8cm}
      \begin{align*}
        y & = \prof{\bar{a} \cdot d + a \cdot \bar{c} \cdot d + a \cdot \bar{b} \cdot c + a \cdot b \cdot c \cdot d\\
          & = (\bar{a} + a \cdot \bar{c}) \cdot d + a \cdot c \cdot (\bar{b} + b \cdot d)\\
          & = (\bar{a} + \bar{c}) \cdot d + (\bar{b} + \bar{d}) \cdot a \cdot c\\
          & = d \cdot \bar{a} + d \cdot \bar{c} + d \cdot a \cdot c + \bar{b} \cdot a \cdot c\\
          & = d \cdot (\bar{a} + \bar{c} + a \cdot c) + \bar{b} \cdot a \cdot c\\
          & = d \cdot (\bar{a} + c + \bar{c}) + \bar{b} \cdot a \cdot c\\
          & = d \cdot (\bar{a} + 1) + \bar{b} \cdot a \cdot c\\
          & = d \cdot 1 + \bar{b} \cdot a \cdot c\\
          & = d + \bar{b} \cdot a \cdot c
        }
      \end{align*}
      \centering
      \prof{
        \begin{tikzpicture}[thick]
          \node (a) {a};
          \node [below=0.5 of a.east, anchor=east] (b) {$b$};
          \node [below=0.5 of b.east, anchor=east] (c) {$c$};
          \node [below=0.5 of c.east, anchor=east] (d) {$d$};
          \node [ieeestd not port, scale=0.65, right=0 of b.east, anchor=in] (notb) {};
          \node [ieeestd and port, scale=0.65, right=0 of notb.out, anchor=in 2, number inputs=3] (and) {};
          \draw (a.east) -| (and.in 1);
          \draw (c.east) -| (and.in 3);
          \node [ieeestd or port, scale=0.65, right=0 of and.out, anchor=in 1] (or) {};
          \draw (d.east) -| (or.in 2);
          \node [anchor=west] at (or.out) {$y$};
        \end{tikzpicture}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{exercice}

\subsection{Règles de De Morgan et portes logiques universelles}

\begin{frame}[t]{Versions inversées des opérateurs binaires}
  \emph{NAND}
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \centering
      Équation logique                                \\~\\
      $s = \prof{\overline{a \cdot b}}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.28\textwidth}
      \centering
      Table de vérité                                 \\~\\
      \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $s=\prof{\overline{a \cdot b}}$ \\
        \hline
        0    & 0    & \prof{1}                        \\
        \hline
        0    & \one & \prof{1}                        \\
        \hline
        \one & 0    & \prof{1}                        \\
        \hline
        \one & \one & \prof{0}                        \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Symbole                                         \\~\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \prof{\node [ieeestd nand port] (nand) {};}
        \node [above=0 of nand.in 1] {$a$};
        \node [above=0 of nand.in 2] {$b$};
        \prof{\node [above right=0 and 0.2 of nand.out, anchor=south] {$\overline{a \cdot b}$};}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Chronogramme                                    \\~\\
      \profetudiant{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 2L2H                                  \\
          $b$ & 1L1H1L1H                              \\
          $s$ & 3H1L                                  \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 4S                                    \\
          $b$ & 4S                                    \\
          $s$ & 4S                                    \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Versions inversées des opérateurs binaires}
  \emph{NOR}
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \centering
      Équation logique                            \\~\\
      $s = \prof{\overline{a + b}}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.28\textwidth}
      \centering
      Table de vérité                             \\~\\
      \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $s=\prof{\overline{a + b}}$ \\
        \hline
        0    & 0    & \prof{1}                    \\
        \hline
        0    & \one & \prof{0}                    \\
        \hline
        \one & 0    & \prof{0}                    \\
        \hline
        \one & \one & \prof{0}                    \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Symbole                                     \\~\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \prof{\node [ieeestd nor port] (nor) {};}
        \node [above=0 of nor.in 1] {$a$};
        \node [above=0 of nor.in 2] {$b$};
        \prof{\node [above right=0 and 0.2 of nor.out, anchor=south] {$\overline{a + b}$};}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Chronogramme                                \\~\\
      \profetudiant{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 2L2H                              \\
          $b$ & 1L1H1L1H                          \\
          $s$ & 1H3L                              \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 4S                                \\
          $b$ & 4S                                \\
          $s$ & 4S                                \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[gray,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\citise{
  \begin{frame}{Porte NAND au niveau transistors}
    Voici ``l'intérieur'' d'une porte NAND, composée de 4 transistors :
    \vfill
    \centering
    \begin{tikzpicture}[thick]
      \node [nmos] (nmosA) {};
      \node [nmos, below=0 of nmosA] (nmosB) {};
      \node [eground2, below=0 of nmosB.S, anchor=north] {};
      \node [pmos, above=0 of nmosA] (pmosB) {};
      \node [pmos, left=0.5 of pmosB] (pmosA) {};
      \node [vcc, above=0 of $(pmosA.S)!0.5!(pmosB.S)$, anchor=south] {};
      \node [left=2 of nmosA] (A) {$a$};
      \node [left=2 of nmosB] (B) {$b$};
      \draw (A) -- (nmosA.G);
      \draw (B) -- (nmosB.G);
      \node [circ] at ($(pmosA.S)!0.5!(pmosB.S)$) {};
      \draw (pmosA.S) -- (pmosB.S);
      \node [circ] at (A -| pmosA.G) {};
      \draw (A -| pmosA.G) -- (pmosA.G);
      \node [circ] at (B -| pmosB.G) {};
      \draw (B -| pmosB.G) -- (pmosB.G);
      \node [right=1 of pmosB.D] (S) {$s$};
      \draw (S) -- (pmosB.D);
      \draw (pmosA.D) -- (pmosB.D);
      \node [circ] at (pmosB.D) {};
    \end{tikzpicture}
  \end{frame}
}

\begin{frame}[t]{Règles de De Morgan\footnote{Augustus De Morgan (1806 - 1871)}}
  Les règles de De Morgan permettent :
  \begin{itemize}
  \item de ``découper'' une grande négation,
  \item de transformer un ET logique en OU logique, et inversement.
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \centering
      $\overline{a \cdot b} = \prof{\bar{a} + \bar{b}}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
      \begin{tabular}{|c|c||c||c|c|c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $\overline{a \cdot b}$ & $\bar{a}$ & $\bar{b}$ & $\prof{\bar{a} + \bar{b}}$     \\
        \hline
        0    & 0    & \one                   & \prof{1}  & \prof{1}  & \prof{1}                       \\
        \hline
        0    & \one & \one                   & \prof{1}  & \prof{0}  & \prof{1}                       \\
        \hline
        \one & 0    & \one                   & \prof{0}  & \prof{1}  & \prof{1}                       \\
        \hline
        \one & \one & 0                      & \prof{0}  & \prof{0}  & \prof{0}                       \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \centering
      $\overline{a + b} = \prof{\bar{a} \cdot \bar{b}}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \scriptsize
      \centering
      \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
      \begin{tabular}{|c|c||c||c|c|c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $\overline{a + b}$     & $\bar{a}$ & $\bar{b}$ & $\prof{\bar{a} \cdot \bar{b}}$ \\
        \hline
        0    & 0    & \one                   & \prof{1}  & \prof{1}  & \prof{1}                       \\
        \hline
        0    & \one & 0                      & \prof{1}  & \prof{0}  & \prof{0}                       \\
        \hline
        \one & 0    & 0                      & \prof{0}  & \prof{1}  & \prof{0}                       \\
        \hline
        \one & \one & 0                      & \prof{0}  & \prof{0}  & \prof{0}                       \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Universalité de la porte NAND}
  \emph{Toute fonction logique} est réalisable avec \emph{seulement} des portes NAND.
  \vfill
  \emph{NOT}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      $s = \bar{a} = \prof{\overline{a \cdot a}}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \scriptsize
      \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$ & $b$ & $s=\overline{a \cdot b}$\\
        \hline
        0 & 0 & \one\\
        \hline
        0 & \one & \one\\
        \hline
        \one & 0 & \one\\
        \hline
        \one & \one & 0\\
        \hline
      \end{tabular}
      \prof{
        \begin{tabular}{c}
          \\
          \faArrowLeft\\
          \\
          \\
          \faArrowLeft\\
        \end{tabular}%
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \prof{
        \begin{tikzpicture}[thick]
          \node [ieeestd nand port] (nand) {};
          \draw (nand.in 1) to node [midway, circ] (ina) {} (nand.in 2);
          \node [left=0.25 of ina, anchor=south] (a) {$a$};
          \draw (a.south) -- (ina.center);
          \node [above=0 of nand.out] {$\bar{a}$};
        \end{tikzpicture}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \emph{AND}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      $s = a \cdot b = \prof{\overline{\overline{a \cdot b}}}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.65\textwidth}
      \centering
      \prof{
        \begin{tikzpicture}[thick]
          \node [ieeestd nand port] (not) {};
          \node [ieeestd nand port, left=0 of not] (nand) {};
          \draw (nand.out) -| node [midway, circ] (notin) {} (not.in 1);
          \draw (notin) -- (not.in 2);
          \node [above=0 of nand.in 1] {$a$};
          \node [above=0 of nand.in 2] {$b$};
          \node [above=0 of not.in 1, anchor=290] {$\overline{a \cdot b}$};
          \node [above=0 of not.out, anchor=230] {$a \cdot b$};
        \end{tikzpicture}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Universalité de la porte NAND}
  Toute fonction logique est réalisable avec seulement des portes NAND.
  \vfill
  \emph{OR}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      $s = a + b = \prof{\overline{\overline{a + b}} = \overline{\bar{a} \cdot \bar{b}}}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.65\textwidth}
      \centering
      \prof{
        \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.9, transform shape]
          \node [ieeestd nand port] (nand) {};
          \node [ieeestd nand port, above left=0 and 0 of nand.in 1] (not1) {};
          \node [ieeestd nand port, below left=0 and 0 of nand.in 2] (not2) {};
          \node [left=0.5 of not1, anchor=south] (a) {$a$};
          \draw (a.south) -| node [midway, circ] (notin1) {} (not1.in 1);
          \draw (notin1) -- (not1.in 2);
          \node [left=0.5 of not2, anchor=south] (b) {$b$};
          \draw (b.south) -| node [midway, circ] (notin2) {} (not2.in 1);
          \draw (notin2) -- (not2.in 2);
          \draw (not1.out) -- (nand.in 1);
          \draw (not2.out) -- (nand.in 2);
          \node [above=0 of not1.out] {$\bar{a}$};
          \node [below=0 of not2.out] {$\bar{b}$};
          \node [right=0 of nand.out] {$a + b$};
        \end{tikzpicture}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \emph{NOR}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      $s = \prof{\overline{a + b} = \overline{\overline{\bar{a} \cdot \bar{b}}}}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.65\textwidth}
      \centering
      \prof{
        \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.9, transform shape]
          \node [ieeestd nand port] (nand2) {};
          \node [ieeestd nand port, left=0 of nand2] (nand1) {};
          \node [ieeestd nand port, above left=0 and 0 of nand1.in 1] (not1) {};
          \node [ieeestd nand port, below left=0 and 0 of nand1.in 2] (not2) {};
          \node [left=0.5 of not1, anchor=south] (a) {$a$};
          \draw (a.south) -| node [midway, circ] (notin1) {} (not1.in 1);
          \draw (notin1) -- (not1.in 2);
          \node [left=0.5 of not2, anchor=south] (b) {$b$};
          \draw (b.south) -| node [midway, circ] (notin2) {} (not2.in 1);
          \draw (notin2) -- (not2.in 2);
          \draw (not1.out) -- (nand1.in 1);
          \draw (not2.out) -- (nand1.in 2);
          \node [above=0 of not1.out] {$\bar{a}$};
          \node [below=0 of not2.out] {$\bar{b}$};
          \node [right=0 of nand2.out] {$\overline{a + b}$};
          \draw (nand1.out) -| node [midway, circ] (notin2) {} (nand2.in 1);
          \draw (notin2) -- (nand2.in 2);
        \end{tikzpicture}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Universalité de la porte NAND}
  \centering
  \begin{tabular}{lc}
    \toprule
    \textbf{Fonction logique} & \textbf{Coût en portes NAND} \\
    \midrule
    \texttt{NOT}              & 1                            \\
    \texttt{AND2}             & 2                            \\
    \texttt{OR2}              & 3                            \\
    \texttt{NAND2}            & 1                            \\
    \texttt{NOR2}             & 4                            \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \vfill
  On peut faire le même raisonnement avec la porte NOR !
  \vfill
  \begin{attention}
    Le coût \emph{unitaire} est très \emph{élevé} mais, dans un \emph{logigramme complet}, de nombreuses \emph{simplifications} par double-complémentation sont possibles.
  \end{attention}
\end{frame}

\begin{exercice}{Porte NAND à 3 entrées}
  Construire une porte NAND à 3 entrées avec des portes NAND à 2 entrées.
  \begin{equation*}
    \overline{a \cdot b \cdot c} = \prof{\overline{(a \cdot b) \cdot c} = \overline{\overline{\overline{a \cdot b}} \cdot c}}
  \end{equation*}
  \vfill
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick]
      \node [ieeestd nand port, number inputs=3] (nand) {};
      \node [above=0 of nand.in 1, anchor=340] {$a$};
      \node [above=0 of nand.in 2, anchor=340] {$b$};
      \node [above=0 of nand.in 3, anchor=340] {$c$};
     \node [above=0 of nand.out, anchor=210] {$\overline{a \cdot b \cdot c}$};
    \end{tikzpicture}
    \vfill
    \prof{
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [ieeestd nand port] (nand) {};
        \node [ieeestd nand port, left=1 of nand.in 1] (not) {};
        \draw (not.out) to (nand.in 1);
        \node [above=0 of nand.in 2, anchor=340] {$c$};
        \node [above=0 of nand.out, anchor=210] {$\overline{a \cdot b \cdot c}$};
        \node [ieeestd nand port, left=1 of not] (nand1) {};
        \draw (nand1.out) to (nand1.out -| not.in 1) coordinate (notin) to [short, *-] (not.in 1);
        \draw (notin) -- (not.in 2);
        \node [above=0 of nand1.in 1, anchor=340] {$a$};
        \node [above=0 of nand1.in 2, anchor=340] {$b$};
        \node [above=0 of nand1.out, anchor=210] {$\overline{a \cdot b}$};
        \node [above=0 of not.out, anchor=210] {$a \cdot b$};
      \end{tikzpicture}
    }
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{filrouge}{Implémentation avec des portes NAND}
  \centering
  % \begin{alignat*}{4}
  %   m & = t \cdot s + p \cdot t + p \cdot s && = \prof{\overline{\overline{t \cdot s}} + \overline{\overline{p \cdot t}} + p \cdot s && = \overline{\overline{t \cdot s} \cdot \overline{p \cdot t}} + p \cdot s\\
  %     & = \overline{\overline{\overline{\overline{t \cdot s} \cdot \overline{p \cdot t}}}} + \overline{\overline{p \cdot s}} && = \overline{\overline{\overline{\overline{t \cdot s} \cdot \overline{p \cdot t}}} \cdot \overline{p \cdot s}}}
  % \end{alignat*}
  \begin{alignat*}{4}
    m & = t \cdot s + p \cdot t + p \cdot s && = \prof{\overline{\overline{t \cdot s + p \cdot t + p \cdot s}} && = \overline{\overline{t \cdot s} \cdot \overline{p \cdot t} \cdot \overline{p \cdot s}}\\
      & = \overline{\overline{\overline{\overline{t \cdot s} \cdot \overline{p \cdot t}}} \cdot \overline{p \cdot s}} && = \textcolor{rbw1}{\overline{\textcolor{rbw7}{\overline{\textcolor{rbw4}{\overline{\textcolor{rbw5}{\overline{t \cdot s}}\cdot\textcolor{rbw6}{\overline{p \cdot t}}}}}}\cdot\textcolor{rbw2}{\overline{p \cdot s}}}}}
  \end{alignat*}
  \prof{
    \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.9, transform shape]
      \node [ieeestd nand port, fill=rbw1] (nand1) {};
      \node [ieeestd nand port, below left=0 and 0 of nand1, fill=rbw2] (nand2) {};
      \node [ieeestd nand port, left=0 of nand1.in 1, fill=rbw7] (nand3) {};
      \node [ieeestd nand port, left=0 of nand3, fill=rbw4] (nand4) {};
      \node [ieeestd nand port, above left=0.3 and 0 of nand4.in 1, fill=rbw5] (nand5) {};
      \node [ieeestd nand port, left=0 of nand4.in 2, fill=rbw6] (nand6) {};
      
      \draw (nand2.out) -- (nand1.in 2);
      \draw (nand4.out) -| node [midway,circ] (notin) {} (nand3.in 1);
      \draw (notin) -- (nand3.in 2);
      \draw (nand5.out) -- (nand4.in 1);
      
      \node [above left=1 and 0 of nand5.in 1, anchor=north] (s) {$s$};
      \node [above left=1 and 0.5 of nand5.in 1, anchor=north] (t) {$t$};
      \node [above left=1 and 1 of nand5.in 1, anchor=north] (p) {$p$};
      \node [right=0 of nand1.out] {$m$};
      
      \draw (s.south) |- node [midway,circ] (s1) {} (nand5.in 1);
      \draw (t.south) |- node [midway,circ] (t1) {} (nand5.in 2);
      \draw (t1) |- (nand6.in 1);
      \draw (p.south) |- node [midway,circ] (p1) {} (nand6.in 2);
      \draw (s1) |- (nand2.in 1);
      \draw (p1) |- (nand2.in 2);
    \end{tikzpicture}
  }
  \vfill
  Coût en ressources logiques :
  \prof{$6 \times$ \texttt{NAND2} : $2\times$\texttt{7400} : $2\times 0,70$\euro}
\end{filrouge}

\begin{methode}{Conception numérique}
  \begin{tikzpicture}[thick, minimum height=1cm, minimum width=3.5cm, rounded corners]
    \node [draw, fill=white, drop shadow] (cdc) {Cahier des charges};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=1 of cdc] (tv)  {Table de vérité};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=1 of tv]  (el)  {Équation logique};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=1 of el]  (lo) {Logigramme};

    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (cdc) -- (tv);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (tv) --  (el);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (el) --  (lo);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (el.south east) to [out=-45, in=45, looseness=6] node [midway, above right=-0.5 and 0.25, align=left] {$\bullet$~Simplification grâce aux\\règles de l'algèbre de Boole\\$\bullet$~Utilisation de portes NAND/NOR\\grâce aux règles de De Morgan} (el.north east);
    \node [above right=-1.45 and 0.25 of lo, text width=8cm] {%
    };
  \end{tikzpicture}
\end{methode}

\begin{limite}
  Les règles de l'algèbre de Boole sont \emph{complexes}.
  \vfill
  Ces règles n'offrent \emph{pas de garantie} de réussite.
\end{limite}

\subsection{Tableaux de Karnaugh}

\begin{frame}[t,fragile=singleslide]{\insertsubsection\footnote{Maurice Karnaugh (1924 - 2022)}~: remplissage}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $c$  & $s$               \\
        \hline
        0    & 0    & 0    & \cellcolor{rbw1}0 \\
        \hline
        0    & 0    & \one & \cellcolor{rbw2}0 \\
        \hline
        0    & \one & 0    & \cellcolor{rbw3}0 \\
        \hline
        0    & \one & \one & \cellcolor{rbw4}1 \\
        \hline
        \one & 0    & 0    & \cellcolor{rbw5}0 \\
        \hline
        \one & 0    & \one & \cellcolor{rbw6}1 \\
        \hline
        \one & \one & 0    & \cellcolor{rbw7}1 \\
        \hline
        \one & \one & \one & \cellcolor{rbw8}1 \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \matrix [minimum size=0.75cm,row sep=-\pgflinewidth,column sep=-\pgflinewidth,nodes=draw]
        {
          \node{$s$}; &                                       &                      &                      \\
                      & \node[minimum width=1.5cm](inputs){}; & \node{$0$};            & \node{1};            \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{00};       & \node[fill=rbw1]{0}; & \node[fill=rbw2]{0}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{01};       & \node[fill=rbw3]{0}; & \node[fill=rbw4]{1}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{11};       & \node[fill=rbw7]{1}; & \node[fill=rbw8]{1}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{10};       & \node[fill=rbw5]{0}; & \node[fill=rbw6]{1}; \\
        };
        \node [anchor=south west] at (inputs.south west) {$ab$};
        \node [anchor=north east] at (inputs.north east) {$c$};
        \draw (inputs.north west) -- (inputs.south east);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{attention}
    D'une valeur des entrées à l'autre, \emph{un et un seul bit change d'état}.
  \end{attention}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile=singleslide]{\insertsubsection~: construction des groupes de 1}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.35\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \matrix [column sep=0mm,minimum size=0.75cm,row sep=-\pgflinewidth,column sep=-\pgflinewidth,nodes=draw]
        {
          \node{$s$}; &                                       &                &                \\
                      & \node[minimum width=1.5cm](inputs){}; & \node{0};      & \node{1};      \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{00};       & \node(000){0}; & \node(001){0}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{01};       & \node(010){0}; & \node(011){1}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{11};       & \node(110){1}; & \node(111){1}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{10};       & \node(100){0}; & \node(101){1}; \\
        };
        \node [anchor=south west] at (inputs.south west) {$ab$};
        \node [anchor=north east] at (inputs.north east) {$c$};
        \draw (inputs.north west) -- (inputs.south east);
        \prof{
          \draw [thick,draw=red,rounded corners] ([xshift = 0.1cm,yshift=-0.1cm]111.north west) rectangle ([xshift = -0.1cm,yshift=0.1cm]101.south east);
          \draw [thick,draw=blue,rounded corners] ([xshift = 0.15cm,yshift=-0.15cm]110.north west) rectangle ([xshift = -0.15cm,yshift=0.15cm]111.south east);
          \draw [thick,draw=green!50!black,rounded corners] ([xshift = 0.2cm,yshift=-0.2cm]011.north west) rectangle ([xshift = -0.2cm,yshift=0.2cm]111.south east);
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.64\textwidth}
      Les groupes de 1 :
      \begin{itemize}
      \item sont des \emph{rectangles}
        \begin{itemize}
        \item ou \textit{a fortiori} des carrés
        \end{itemize}
      \item contiennent $\mathbf{2^k}$ éléments
        \begin{itemize}
        \item $1, 2, 4$ ou $8$
        \end{itemize}
      \item peuvent \emph{``s'enrouler''} autour du tableau
        \begin{itemize}
        \item sortir en haut pour revenir en bas,
        \item sortir en bas pour revenir en haut,
        \item sortir à gauche pour revenir à droite,
        \item sortir à droite pour revenir à gauche,
        \end{itemize}
      \item sont aussi \emph{grands} que possible
      \item peuvent se \emph{chevaucher}
      \item sont aussi \emph{peu nombreux} que possible
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile=singleslide]{\insertsubsection~: déduction de l'équation logique}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.35\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \matrix [column sep=0mm,minimum size=0.75cm,row sep=-\pgflinewidth,column sep=-\pgflinewidth,nodes=draw]
        {
          \node{$s$}; &                                       &                &                \\
                      & \node[minimum width=1.5cm](inputs){}; & \node{0};      & \node{1};      \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{00};       & \node(000){0}; & \node(001){0}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{01};       & \node(010){0}; & \node(011){1}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{11};       & \node(110){1}; & \node(111){1}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{10};       & \node(100){0}; & \node(101){1}; \\
        };
        \node [anchor=south west] at (inputs.south west) {$ab$};
        \node [anchor=north east] at (inputs.north east) {$c$};
        \draw (inputs.north west) -- (inputs.south east);
        \prof{
          \draw [thick,draw=red,rounded corners] ([xshift = 0.1cm,yshift=-0.1cm]111.north west) rectangle ([xshift = -0.1cm,yshift=0.1cm]101.south east);
          \draw [thick,draw=blue,rounded corners] ([xshift = 0.15cm,yshift=-0.15cm]110.north west) rectangle ([xshift = -0.15cm,yshift=0.15cm]111.south east);
          \draw [thick,draw=green!50!black,rounded corners] ([xshift = 0.2cm,yshift=-0.2cm]011.north west) rectangle ([xshift = -0.2cm,yshift=0.2cm]111.south east);
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.64\textwidth}
      L'équation logique d'un groupe se construit\\
      avec les valeurs des entrées qui restent \emph{fixes}.
      \vspace{0.5cm}
      \begin{columns}
        \begin{column}{0.33\textwidth}
          \centering
          \textcolor{blue}{Groupe bleu}
            \begin{itemize}
            \item $a\prof{=1}$
            \item $b\prof{=1}$
            \item $c$ \prof{varie}
            \end{itemize}
            $\textcolor{blue}{s_{bleue} = \prof{a \cdot b}}$
        \end{column}
        \begin{column}{0.33\textwidth}
          \centering
          \textcolor{red}{Groupe rouge}
          \begin{itemize}
          \item $a\prof{=1}$
          \item $b$ \prof{varie}
          \item $c\prof{=1}$
          \end{itemize}
          $\textcolor{red}{s_{rouge} = \prof{a \cdot c}}$
        \end{column}
        \begin{column}{0.33\textwidth}
          \centering
          \textcolor{green!50!black}{Groupe vert}
          \begin{itemize}
          \item $a$ \prof{varie}
          \item $b\prof{=1}$
          \item $c\prof{=1}$
          \end{itemize}
          $\textcolor{green!50!black}{s_{vert} = \prof{b \cdot c}}$
        \end{column}
      \end{columns}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  L'équation logique de la sortie est le \emph{OU logique} des équations des groupes :
  \begin{alignat*}{4}
    s & = \textcolor{blue}{s_{bleue}}    &  & + \textcolor{red}{s_{rouge}}     &  & + \textcolor{green!50!black}{s_{vert}} \\
      & = \prof{a \cdot b &  & + a \cdot c &  & + b \cdot c}
  \end{alignat*}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile=singleslide]{\insertsubsection~: pourquoi cela fonctionne ?}
    \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.35\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \matrix [column sep=0mm,minimum size=0.75cm,row sep=-\pgflinewidth,column sep=-\pgflinewidth,nodes=draw]
        {
          \node{$s$}; &                                       &                &                \\
                      & \node[minimum width=1.5cm](inputs){}; & \node{0};      & \node{1};      \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{00};       & \node(000){0}; & \node(001){0}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{01};       & \node(010){0}; & \node(011){1}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{11};       & \node(110){1}; & \node(111){1}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{10};       & \node(100){0}; & \node(101){1}; \\
        };
        \node [anchor=south west] at (inputs.south west) {$ab$};
        \node [anchor=north east] at (inputs.north east) {$c$};
        \draw (inputs.north west) -- (inputs.south east);
        \draw [thick,draw=blue,rounded corners] ([xshift = 0.15cm,yshift=-0.15cm]110.north west) rectangle ([xshift = -0.15cm,yshift=0.15cm]111.south east);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.64\textwidth}
      En groupant et en identifiant les valeurs des entrées qui restent fixes, on \emph{factorise}.
      \vspace{0.5cm}
      \begin{columns}[t]
        \begin{column}{0.33\textwidth}
          \centering
          \textcolor{blue}{Groupe bleu}
            \begin{itemize}
            \item $a=1$
            \item $b=1$
            \item $c$ varie
            \end{itemize}
            $\textcolor{blue}{s_{bleue} = a \cdot b}$
        \end{column}
        \begin{column}{0.66\textwidth}
          D'après la table de vérité et les règles de l'algèbre de Boole  :
          \begin{align*}
            s_{bleue} &= a \cdot b \cdot c + a \cdot b \cdot \bar{c}\\
            &= a \cdot b + (c \cdot \bar{c})\\
            &= a \cdot b + 0\\
            &= a \cdot b
          \end{align*}
        \end{column}
      \end{columns}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{methode}{Conception numérique}
  \begin{tikzpicture}[thick, minimum height=1cm, minimum width=5cm, rounded corners]
    \node [draw, fill=white, drop shadow] (cdc) {Cahier des charges};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=0.5 of cdc] (tv)  {Table de vérité};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=0.5 of tv] (tk)  {Tableau de Karnaugh};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=0.5 of tk]  (el)  {Équation logique simplifiée};
    \node [draw, fill=white, drop shadow, below=0.5 of el]  (lo) {Logigramme};

    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (cdc) -- (tv);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (tv) --  (tk);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (tk) --  (el);
    \draw [-{Latex[scale=1.5]}] (el) --  (lo);
  \end{tikzpicture}
\end{methode}

\begin{exercice}{\insertsubsection}
  \emph{Exercice :} trouver l'équation simplifiée de cette fonction logique.
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \centering
      \small
      \begin{tabular}{|c|c|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $c$  & $d$  & $s$ \\
        \hline
        0    & 0    & 0    & 0    & 1   \\
        \hline
        0    & 0    & 0    & \one & 1   \\
        \hline
        0    & 0    & \one & 0    & 1   \\
        \hline
        0    & 0    & \one & \one & 0   \\
        \hline
        0    & \one & 0    & 0    & 1   \\
        \hline
        0    & \one & 0    & \one & 1   \\
        \hline
        0    & \one & \one & 0    & 0   \\
        \hline
        0    & \one & \one & \one & 0   \\
        \hline
        \one & 0    & 0    & 0    & 0   \\
        \hline
        \one & 0    & 0    & \one & 0   \\
        \hline
        \one & 0    & \one & 0    & 1   \\
        \hline
        \one & 0    & \one & \one & 1   \\
        \hline
        \one & \one & 0    & 0    & 0   \\
        \hline
        \one & \one & 0    & \one & 0   \\
        \hline
        \one & \one & \one & 0    & 1   \\
        \hline
        \one & \one & \one & \one & 0   \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \matrix [column sep=0mm,minimum size=0.75cm,row sep=-\pgflinewidth,column sep=-\pgflinewidth,nodes=draw]
        {
          \node{$s$}; &                                                                               &                                          &                                          &                                          &                                          \\
                      & \node[minimum width=1.5cm](inputs){};                                         & \profetudiant{\node{00};}{\node{};}      & \profetudiant{\node{01};}{\node{};}      & \profetudiant{\node{11};}{\node{};}      & \profetudiant{\node{10};}{\node{};}      \\
                      & \profetudiant{\node[minimum width=1.5cm]{00};}{\node[minimum width=1.5cm]{};} & \profetudiant{\node(0000){1};}{\node{};} & \profetudiant{\node(0001){1};}{\node{};} & \profetudiant{\node(0011){0};}{\node{};} & \profetudiant{\node(0010){1};}{\node{};} \\
                      & \profetudiant{\node[minimum width=1.5cm]{01};}{\node[minimum width=1.5cm]{};} & \profetudiant{\node(0100){1};}{\node{};} & \profetudiant{\node(0101){1};}{\node{};} & \profetudiant{\node(0111){0};}{\node{};} & \profetudiant{\node(0110){0};}{\node{};} \\
                      & \profetudiant{\node[minimum width=1.5cm]{11};}{\node[minimum width=1.5cm]{};} & \profetudiant{\node(1100){0};}{\node{};} & \profetudiant{\node(1101){0};}{\node{};} & \profetudiant{\node(1111){0};}{\node{};} & \profetudiant{\node(1110){1};}{\node{};} \\
                      & \profetudiant{\node[minimum width=1.5cm]{10};}{\node[minimum width=1.5cm]{};} & \profetudiant{\node(1000){0};}{\node{};} & \profetudiant{\node(1001){0};}{\node{};} & \profetudiant{\node(1011){1};}{\node{};} & \profetudiant{\node(1010){1};}{\node{};} \\
        };
        \prof{            
          \node [anchor=south west] at (inputs.south west) {$ab$};
          \node [anchor=north east] at (inputs.north east) {$cd$};
        }
        \draw (inputs.north west) -- (inputs.south east);
        \profetudiant{
          \draw [thick,draw=blue,rounded corners] ([xshift = 0.10cm,yshift=-0.10cm]0000.north west) rectangle ([xshift = -0.10cm,yshift=0.10cm]0101.south east);
          \draw [thick,draw=red,rounded corners] ([xshift = 0.05cm,yshift=-0.05cm]1011.north west) rectangle ([xshift = -0.05cm,yshift=0.05cm]1010.south east);
          \draw [thick,draw=vert,rounded corners] ([xshift = 0.10cm,yshift=-0.10cm]1110.north west) rectangle ([xshift = -0.10cm,yshift=0.10cm]1010.south east);
          \draw [thick,draw=orange,rounded corners] ([xshift = 0.15cm]1010.south west) -- ([xshift = 0.15cm,yshift=-0.15cm]1010.north west) -- ([xshift = -0.15cm, yshift=-0.15cm]1010.north east) -- ([xshift = -0.15cm]1010.south east);
          \draw [thick,draw=orange,rounded corners] ([xshift = 0.15cm]0010.north west) -- ([xshift = 0.15cm,yshift=0.15cm]0010.south west) -- ([xshift = -0.15cm, yshift=0.15cm]0010.south east) -- ([xshift = -0.15cm]0010.north east);
        }{}
      \end{tikzpicture}
      \begin{equation*}
        s=\prof{\textcolor{blue}{\bar{a} \cdot \bar{c}} + \textcolor{vert}{a \cdot c \cdot \bar{d}} + \textcolor{red}{a \cdot \bar{b} \cdot c} + \textcolor{orange}{\bar{b} \cdot c \cdot \bar{d}}}
      \end{equation*}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{exercice}

\subsection{Bilan du chapitre}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Vous êtes à présent capables de :
  \begin{itemize}
  \vfill\item \emph{traduire} un cahier des charges en une table de vérité,
  \vfill\item suivre une \emph{méthodologie de conception} aboutissant à un logigramme correct,
  \vfill\item \emph{transformer} une équation logique ou un logigramme pour tenir compte de la \emph{disponibilité} d'une ou plusieurs portes logiques,
  \vfill\item \emph{optimiser} un logigramme pour \emph{réduire son coût}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{limite}
  Peut-on manipuler des informations plus complexes\\
  que la qualité de \emph{véracité} (VRAI/FAUX) ?
  \vfill
  En particulier, comment représenter des \emph{quantités} ?
\end{limite}
